% Para compilar:
% pdflatex libsvm.tex

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=3cm]{geometry}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

\lstset{%
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    frame=lines,
    tabsize=2,
    commentstyle=\color{black!60},
    lineskip={-1pt}}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.4cm}
\setlength{\columnsep}{20pt}
\setlength{\footnotesep}{0.3cm}
\setlength{\skip\footins}{1cm}

\newlength \figwidth
\if twocolumn
  \setlength \figwidth {0.9\columnwidth}
\else
  \setlength \figwidth {0.5\textwidth}
\fi


\title{Tópicos em Aprendizado de Máquina \\
    Relatório do Trabalho Final \\
    Classificador de Textos}
\author{Vinicius André Massuchetto \\{\em vam06@inf.ufpr.br}}
\date{Dezembro de 2011}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{multicols}{2}

  \section{Introdução}

    O trabalho consiste em um classificador de textos por assunto, a fim de
    determinar a partir de uma série de bases de treinamento, sobre qual
    assunto se trata determinado conteúdo.

    A codificação foi feita na linguagem \texttt{PHP} e os textos armazenados
    em uma base de dados \texttt{SQL}. Para facilitar a manipulação do todo o
    conteúdo e a visualização dos resultados, o código foi incorporado no
    software \texttt{WordPress} em forma de plugin.

    O plugin foi batizado de \emph{Self Classifier}, pois no contexto de
    integração com a ferramenta de publicação web, ele serviria para
    classificar os textos de um website de acordo com os demais conteúdos já
    presentes neste mesmo website.

    O código consiste em um arquivo principal \texttt{self-classifier.php} com
    as regras de classificação e armazenamento dos textos, arquivos auxiliares
    para formatação de aparência \texttt{self-classifier.css} e para
    requisições e funcionalidades \texttt{JavaScript} em
    \texttt{self-classifier.js}.

    Existem também as listas de palavras presentes na pasta \texttt{wordlists},
    que servem para auxiliar a construção dos histogramas utilizados pelo
    plugin. A lista \texttt{pt\_BR.exclude} são as palavras a serem excluídas na
    construção de um histograma, \texttt{pt\_BR.verbs} são conjugações de verbos
    populares, e \texttt{pt\_BR.pronouns} são os pronomes mais frequentes. O
    contexto de utilização destas listas é explicado a seguir.

  \section{Instalação}

    O plugin é uma pasta com arquivos dispostos e codificados de acordo com os
    padrões de construção de plugins do
    WordPress\footnote{http://codex.wordpress.org/Writing\_a\_Plugin}.

    Para ativá-lo em uma instalação do WordPress basta colocar esta pasta em
    \texttt{wp-content/plugins/} e habilitá-lo na seção \emph{Plugins} no
    painel de
    administração\footnote{http://codex.wordpress.org/Managing\_Plugins}.

  \section{Estrutura}

    Na integração com o WordPress, os textos a serem analisados devem ser
    inseridos como \emph{posts}, e pré-classificados em duas categorias
    distintas, uma para \emph{teste} e outra para \emph{treinamento} do
    conteúdo. As categorias que cumprirão estes papéis podem ser configuradas
    no cabeçalho do plugin, no arquivo \texttt{self-classifier.php}.

    Na lateral do painel de administração aparecerá um item de menu chamado
    \emph{Self Classifier} levando para um painel de consulta próprio do
    plugin. Ao clicar no botão \emph{Construir Todos os Índices}.

    Esta ação dispara uma rotina que cria no banco de dados um histograma para
    cada \emph{post} inserido no WordPress, e também cria um histograma para
    cada categoria. Esta mesma rotina pode ser disparada sob demanda quando os
    dados por ela gerados são necessários, como por exemplo, ao tentar
    classificar um \emph{post}.

    Este programa utiliza três tipos de histograma:

    \subsection{Histograma de Palavras Gerais}

    Que corresponde à contagem de ocorrências de cada palavra do texto,
    excluindo aquelas que estão presentes na lista \texttt{pt\_BR.exclude}, que
    são artigos, advérbios, preposições, conjunções e verbos comuns. Assim
    tenta-se preservar as palavras mais característica de cada tipo de assunto
    ao retirar aquelas que geralmente estão presentes em todo tipo de escrita,
    esperando assim obter histogramas mais representativos. Este tipo de
    histograma possui tamanho variável, de acordo com a diversidade de palavras
    contidas nos textos.

    São excluídas as palavras que classificam-se como \emph{artigos},
    \emph{advérbios}, \emph{preposições}, \emph{conjunções},
    \emph{interjeições}, \emph{pronomes}, \emph{verbos comuns} (ser, estar,
    ver, dever, fazer e ter).

    \subsection{Histograma de Verbos Frequentes}

    A lista \texttt{pt\_BR.verbs} possui todas as conjugações possíveis de
    alguns verbos populares. Quando uma destas conjugações é identificada no
    texto, tem-se o incremento do verbo em questão no histograma. Este
    histograma tem tamanho fixo, pois limita-se aos verbos escolhidos e
    colocados na lista.

    Estes verbos são: \emph{chegar}, \emph{dar}, \emph{deixar}, \emph{dever},
    \emph{dizer}, \emph{encontrar}, \emph{estar}, \emph{fazer}, \emph{ficar},
    \emph{formar}, \emph{haver}, \emph{ir}, \emph{passar}, \emph{poder},
    \emph{querer}, \emph{saber}, \emph{ser}, \emph{ter}, \emph{ver} e
    \emph{vir}.

    \subsection{Histograma de Pronomes}

    A lista \texttt{pt\_BR.pronouns} possui uma série de pronomes comuns e que
    são contabilizados nos textos.  Este tipo de histograma também possui
    tamanho variável de acordo com a diversidade de pronomes utilizada no
    texto.

    As categorias de pronomes escolhidos foram os \emph{pessoais},
    \emph{possessivos}, \emph{indefinidos}, \emph{relativos}, \emph{de
    tratamento} e \emph{demonstrativos}.

    \subsection{Histograma de Categorias}

    Histograma de categorias são a soma das ocorrências de todos os histogramas
    dos textos de uma categoria. Assim temos o histograma de \emph{palavras
    gerais}, \emph{verbos} e \emph{pronomes} para cada categoria de textos.

  \section{Funcionamento}

    Para classificar um \emph{post}, basta ir em sua página de edição, e logo
    abaixo da caixa de texto há uma caixa intitulada \emph{Self Classifier} com
    um botão \emph{Classificar}.

    Ao clicar neste botão as distâncias do histograma do texto contido na caixa
    de texto é comparado com todos os histogramas de todas as categorias. Ou
    seja, o histograma de \emph{palavras gerais} deste texto é comparado com o
    histograma de \emph{palavras gerais} de cada categoria, assim como o
    histograma de \emph{verbos} deste texto é comparado com o histograma de
    \emph{verbos} de cada categoria, e o mesmo com os \emph{pronomes}.

    O resultado exibido é a ordenação das categorias mais prováveis a que o
    texto em questão pertence. Por exemplo, um determinado texto oferece o
    seguinte resultado:

    \begin{center}
    \begin{tabular}{lr}
      \textbf{Categoria} & \textbf{Score de Palavras Gerais} \\
      \hline
      Política 	     & 1584 \\
      Entretenimento & 1242 \\
      Tecnologia 	 & 1210 \\
      Educação 	     &  904 \\
      Futebol 	     &  745
    \end{tabular}
    \end{center}

  Isto quer dizer que a distância deste texto para a categoria \emph{Política}
  é de \emph{1584}, e assim por diante.

  \section{Distância de Histogramas}

    O cálculo de distância entre histogramas de palavras foi pensado
    originalmente para valorizar o contexto de palavras de um texto, e não
    somente uma ocorrência ou outra.

    Assim, somam-se as ocorrências de cada palavra no histograma de uma
    categoria com as ocorrências das mesmas palavras no texto. Para ser
    contabilizada, uma palavra precisa possuir um valor mínimo estipulado pelo
    programa, que por padrão é igual a $1$.

    Segue um exemplo de acordo com o histograma de uma categoria hipotética:

    \begin{center}
    \begin{tabular}{lr}
      \textbf{Palavra} & \textbf{Quantidade} \\
      \hline
      bicicleta & 4 \\
      bola      & 7 \\
      boneca    & 4 \\
      peão      & 5 \\
      skate     & 3
      \end{tabular}
    \end{center}

    E o histograma do texto:

    \begin{center}
    \begin{tabular}{lr}
      \textbf{Palavra} & \textbf{Quantidade} \\
      \hline
      bicicleta & 1 \\
      bola      & 4 \\
      boneca    & 0 \\
      peão      & 1 \\
      skate     & 0
      \end{tabular}
    \end{center}

    Assim, temos uma distância:

    \begin{center}

      $Dist = bicicleta + bola + peao$

      $Dist = (4 + 1) + (7 + 4) + (5 + 1) = 22$

    \end{center}

  \section{Normalização de Histogramas}

    Todos os histogramas de palavras armazenados são previamente normalizados
    para poderem ser comparados.

    As palavras têm todas as acentuações retiradas, e todas as ocorrências de
    letras \emph{caixa alta} são convertidas em \emph{caixa baixa}.

    Após isso, as palavras são contabilizadas, e os valores mínimos e máximos
    para estas ocorrências são ajustados.

    A normalização dos itens ocorre com base em outros valores do histograma da
    seguinte forma:

    \begin{center}

      $v_{normalizado} = \lfloor \frac{f_{norm} \times v_{original}}{v_{max}}
      \rfloor$

    \end{center}

    Sendo $f_{norm}$ o fator de normalização escolhido pelo programa, $v_{max}$
    o número de ocorrências da palavra mais frequente do texto, e
    $v_{original}$ o valor a ser normalizado.

    O valor de $f_{norm}$ pode ser configurado nas opções do plugin, no
    cabeçalho do arquivo \texttt{self-classifier.php}. Como padrão o programa
    assume o valor $100$.

    Assim, tomando-se como exemplo o seguinte histograma:

    \begin{center}
    \begin{tabular}{lr}
      \textbf{Palavra} & \textbf{Valor} \\
      \hline
      bicicleta & 4 \\
      bóla      & 4 \\
      bola      & 3 \\
      boneca    & 4 \\
      peao      & 2 \\
      peão      & 3 \\
      esqueite  & 1 \\
      skate     & 2
      \end{tabular}
    \end{center}

    Temos a seguinte normalização:

    \begin{center}
    \begin{tabular}{lrr}
      \textbf{Palavra} & \textbf{Valor} & \textbf{Valor Normalizado} \\
      \hline
      bicicleta & 4 & 57  \\
      bola      & 7 & 100 \\
      boneca    & 4 & 57  \\
      peao      & 5 & 71  \\
      esqueite  & 1 & 14  \\
      skate     & 2 & 28
      \end{tabular}
    \end{center}

  \section{Classificação}

    A classificação dos textos dá-se através do cálculo de uma \emph{taxa de
    certeza} de classificação a partir da comparação dos histogramas de
    \emph{palavras gerais}, segundo a fórmula:

    \begin{center}

      $C = \lfloor \frac{(score_{top1} - score_{top2}) \times
      100}{score_{top1} - score_{top5}} \rfloor$

    \end{center}

    Se o resultado de $C$ for menor ou igual a 10, então outros histogramas
    além daquele de \emph{palavras gerais} será analisado, já que a diferença
    da distância entre os primeiros histogramas não é suficientemente grande
    para garantir que o texto seja efetivamente mais próximo àquele assunto.

    Por exemplo, tomando o seguinte resultado:

    \begin{center}
    \begin{tabular}{lrr}
      \textbf{Categoria} & \textbf{Palavras Gerais} & \textbf{Verbos}\\
      \hline
      Política       & 3045 & 384 \\
      Educação       & 2871 & 362 \\
      Tecnologia     & 2495 & 394 \\
      Entretenimento & 2314 & 414 \\
      Futebol        & 1379 & 446
    \end{tabular}
    \end{center}

    A taxa de confiança é:

    \begin{center}

      $C = \lfloor \frac{(3045 - 2871) \times 100}{3045 - 1379} \rfloor =
      \lfloor 10.4441 \rfloor = 10$

    \end{center}

    Assim, como $C$ é igual a $10$, analisa-se a \emph{distância de verbos}
    entre \emph{TOP1} e \emph{TOP2}. Tem-se nesse caso que \emph{TOP2} é menor
    que \emph{TOP1}, e que tratando-se de um histograma de tamanho fixo, é mais
    próximo em relação à utilização de verbos. Logo, o texto em questão é
    classificado como sendo de \emph{Educação}, e não de \emph{Política}.

  \section{Resultados}

    Uma série de textos na língua portuguesa foram coletados em diferentes
    fontes da internet, abrangendo 5 assuntos distintos que normalmente
    diferem-se substancialmente em variedade de palavras. São 62 de cada
    assunto, totalizando 310 textos.

    \textbf{Educação}: Notícias sobre vestibular, práticas de ensino, aulas
    virtuais e resolução de exercícios.

    \textbf{Entretenimento}: Cinema, música, shows, novelas e fofocas de
    celebridades.

    \textbf{Futebol}: Análises de campeonatos, resultados de jogos e notícias
    sobre técnicos e jogadores.

    \textbf{Política}: Notícias de âmbito municipal, estadual ou federal.

    \textbf{Tecnologia}: Novidades eletrônicas, tendências, análises sobre
    softwares e dispositivos.

    Destes, 240 foram utilizados para treinamento das bases de dados. Em outras
    palavras, para obtenção dos histogramas das categorias. E os 66 restantes
    (14 em cada assunto) foram usados para os testes de classificação.

    Desta forma, a taxa de reconhecimento alcançada pelo classificador foi de
    \emph{95\%}, de modo que as classificações incorretas concentram-se sobre
    conteúdos que cruzam bastante os assuntos relacionados, ou mesmo pertencem
    a outros assuntos mas, por força de alguma característica específica, foi
    relacionado a um assunto diferente pelos editores dos websites. Por
    exemplo:

    \emph{"Fabricantes do iPad visitam o Senado"} deveria ser
    \emph{tecnologia}, mas foi classificado como \emph{política}.

    \emph{"Grupos religiosos se opõem a show de Ricky Martin em Honduras"}
    deveria ser \emph{entretenimento}, mas foi classificado como
    \emph{política}.

    \emph{"Coçar os olhos e ler no escuro ou deitado podem prejudicar a visão"}
    deveria ser \emph{entretenimento}, mas foi classificado como
    \emph{tecnologia}.

    A funcionalidade de verificação dos histogramas secundários foi utilizada
    \emph{4,5\%} das vezes, e impediu que a taxa de verificação permanecesse em
    \emph{91\%}.

  \section{Considerações Finais}

    O método simples de comparação de histogramas de textos com histogramas de
    bases de treinamento mostrou-se eficiente para padrões de escrita com
    diferentes diversidades de palavras, e acaba sendo uma boa alternativa para
    a definição de sugestões de classificação aos usuários, ou mesmo para
    métodos automatizados de coletas de texto.

    Notou-se também que a utilização dos histogramas de verbos oferecem ajustes
    mais sutis e que acabam por auxiliar na identificação de casos mais
    peculiares, em que os assuntos não necessariamente são distantes o
    suficiente para classificar um texto.

    O armazenamento de histogramas também ajuda na obtenção de respostas mais
    rápidas, sendo possível para um editor obter um resultado de classificação
    por diversas vezes enquanto escreve um texto.

    Uma desvantagem deste método, porém, é que para que um texto possa ser
    corretamente classificado segundo os padrões humanos, há a necessidade de
    classificação manual ao menos de uma parte das bases treinamento, para que
    assim o software possa tentar seguir o mesmo padrão.

  \end{multicols}

\end{document}
